<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Muhammad Zaini</title>
    <description>Jangan remehkan tulisan karena bisa mengubah pandangan orang tentang hidup, masa depan, harapan, dan cinta</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sun, 30 Oct 2016 13:30:50 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 30 Oct 2016 13:30:50 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.1.6</generator>
    
      <item>
        <title>Project Euler Problem 4</title>
        <description>
&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-python&quot; data-lang=&quot;python&quot;&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;satu&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;dua&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;range&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;100&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1000&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)[::&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;]&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;hasil_kali&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[]&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;hasil_kali_palindrom&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[]&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;for&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;x&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;ow&quot;&gt;in&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;satu&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;for&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;y&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;ow&quot;&gt;in&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;dua&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;
		&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;kali&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;x&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;*&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;y&lt;/span&gt;
		&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;hasil_kali&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;append&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;kali&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;for&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;x&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;ow&quot;&gt;in&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;hasil_kali&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;str&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;x&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;==&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;str&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;x&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)[::&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;]:&lt;/span&gt;
		&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;hasil_kali_palindrom&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;append&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;x&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;hasil_kali_palindrom&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;sort&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;reverse&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;bp&quot;&gt;True&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;print&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;hasil_kali_palindrom&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/gambar/no-error.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

			&lt;div class="kontak"&gt;
			&lt;hr&gt;
		    &lt;h2&gt;Say Hello:&lt;/h2&gt;
			&lt;p&gt;Facebook: &lt;a href="http://facebook.com/mzaini30"&gt;/mzaini30&lt;/a&gt; / Twitter: &lt;a href="http://twitter.com/mzaini30"&gt;@mzaini30&lt;/a&gt; / LINE: &lt;a href="http://line.me/ti/p/~mzaini30"&gt;mzaini30&lt;/a&gt; / Telegram: &lt;a href="http://telegram.me/mzaini30"&gt;@mzaini30&lt;/a&gt; / Email: &lt;a href="mailto:muhzaini30@gmail.com"&gt;muhzaini30@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
		    &lt;/div&gt;
        </description>
        <pubDate>Sun, 30 Oct 2016 13:25:32 +0000</pubDate>
        <link>/2016/10/30/project-euler-problem-4</link>
        <guid isPermaLink="true">/2016/10/30/project-euler-problem-4</guid>
        
        
        <category>project euler</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Sebenarnya tu... Kita Bisa Ngelakuin Apa Aja</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/gambar/ganbatte.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terlepas dari apa latar belakang kita, asalkan kita mau berusaha, kita pasti bisa deh mendapatkan apa yang kita inginkan, asalkan kita “mau” ya, bukan cuma ragu-ragu aja.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Misalnya kita mau jadi mahasiswa yang paling rajin. Ya udah deh, kita tau kan aspek apa aja yang merupakan rajin itu? Nah, itu sudah dilakukan. Kalau nggak tau, kita tentunya akan langsung googling, nggak menyerah begitu saja. Kenapa? Soalnnya kan kita sudah “mau” sejak awal. Ini jadinya &lt;em&gt;the power of “mau”&lt;/em&gt; lah. Hahahahahaha…&lt;/p&gt;

			&lt;div class="kontak"&gt;
			&lt;hr&gt;
		    &lt;h2&gt;Say Hello:&lt;/h2&gt;
			&lt;p&gt;Facebook: &lt;a href="http://facebook.com/mzaini30"&gt;/mzaini30&lt;/a&gt; / Twitter: &lt;a href="http://twitter.com/mzaini30"&gt;@mzaini30&lt;/a&gt; / LINE: &lt;a href="http://line.me/ti/p/~mzaini30"&gt;mzaini30&lt;/a&gt; / Telegram: &lt;a href="http://telegram.me/mzaini30"&gt;@mzaini30&lt;/a&gt; / Email: &lt;a href="mailto:muhzaini30@gmail.com"&gt;muhzaini30@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
		    &lt;/div&gt;
        </description>
        <pubDate>Sun, 30 Oct 2016 11:05:52 +0000</pubDate>
        <link>/2016/10/30/sebenarnya-tu-kita-bisa-ngelakuin-apa-aja</link>
        <guid isPermaLink="true">/2016/10/30/sebenarnya-tu-kita-bisa-ngelakuin-apa-aja</guid>
        
        
        <category>kita dan dunia</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Hal yang Paling Menjengkelkan: Nganggur</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/gambar/jengkel.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apa sih yang paling menjengkelkan menurut kamu? Apakah penantian yang lama? Apakah harapan yang tak sesuai realita? Apakah keinginan yang hanya sekedar keinginan? Apakah ingin berbuat sesuatu tapi tak tau apa yang harus dilakukan?&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Oke, semua itu memang menjengkelkan tapi menurutku yang lebih-lebih menjengkelkannya lagi adalah &lt;em&gt;nganggur!&lt;/em&gt; Yap! Ketika kita tidak berbuat apa-apa, itu sangat menjengkelkan, kawan. Aslinya kan kita bisa berbuat lebih, kita bisa melakukan sesuatu yang berguna, yang menghasilkan, entah itu profit maupun nonprofit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aslinya mah, kita itu bisa melakukan sesuatu biar nggak nganggur. Apalah gitu. Misalnya kayak membaca Quran, membaca buku, membaca tafsir, ngerakit sepeda. Tapi sayang, kadangkala kita sudah menyerah duluan sama rasa malas yang menggoda. &lt;em&gt;So&lt;/em&gt;, aslinya kita ini mah bisa melakukan sesuatu yang hebat tapi ingat lah, ketika kita melakukannya. Kalau kita tidak melakukan apa-apa, terus apa dong yang mau kita “banggakan”? Apakah kita akan bangga hanya dengan sesuatu yang kita tulis? Tapi implementasinya? Nol besar?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nah, mulai dah kita melakukan apapun pada &lt;em&gt;saat ini&lt;/em&gt; supaya waktu tak berlalu sia-sia.&lt;/p&gt;

			&lt;div class="kontak"&gt;
			&lt;hr&gt;
		    &lt;h2&gt;Say Hello:&lt;/h2&gt;
			&lt;p&gt;Facebook: &lt;a href="http://facebook.com/mzaini30"&gt;/mzaini30&lt;/a&gt; / Twitter: &lt;a href="http://twitter.com/mzaini30"&gt;@mzaini30&lt;/a&gt; / LINE: &lt;a href="http://line.me/ti/p/~mzaini30"&gt;mzaini30&lt;/a&gt; / Telegram: &lt;a href="http://telegram.me/mzaini30"&gt;@mzaini30&lt;/a&gt; / Email: &lt;a href="mailto:muhzaini30@gmail.com"&gt;muhzaini30@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
		    &lt;/div&gt;
        </description>
        <pubDate>Sat, 29 Oct 2016 08:19:35 +0000</pubDate>
        <link>/2016/10/29/hal-yang-paling-menjengkelkan-nganggur</link>
        <guid isPermaLink="true">/2016/10/29/hal-yang-paling-menjengkelkan-nganggur</guid>
        
        
        <category>scream</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Kenapa Ya, Ada Orang yang Malas?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/gambar/lazy.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Semua yang kita lakukan setiap harinya kan pastinya akan menetap pada diri kita. Misalnya aja, kita bisa shalat lima waktu, tentunya kan karena sudah &lt;em&gt;dibiasakan&lt;/em&gt; oleh orang tua kita. Kita juga sudah terbiasa sedekah karena sudah &lt;em&gt;dibiasakan&lt;/em&gt; sama orang tua kita. Kita juga rajin berangkat sekolah, mengerjakan pe er, mendapatkan nilai terbaik, semua itu kan karena sudah &lt;em&gt;terbiasa&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nah, bahayanya tuh kalau malas dibiasakan.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Sudah adzan, malas ke masjid. Sudah tau kamar berantakan, nggak dirapikan. Sudah tau ada tugas dosen menumpuk, nggak dikerjakan. Bangun tidur aja malas, apalagi kalau disuruh ibadah?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maaf ya kalau tersindir. Hehehehe…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Harusnya tuh kita jadi orang yang &lt;em&gt;nggak pernah malas&lt;/em&gt;. Coba deh mulai sekarang kita buang sifat-sifat negatif yang ada ada diri kita: rasa malas, sombong, nggak sabaran, nggak berpikir sebelum melakukan sesuatu (impulsif), pengen cepetnya doang tapi nggak menghargai proses, lebih dekat ke hape daripada manusia, kurang peduli, cuek, suka musuhan, seneng nyeritain kejelekan orang. Coba deh semua sifat negatif ini kita buang jauh-jauh. Kalau perlu, jangan sampe ketemu lagi dah sama sifat-sifat ini. Amit-amit deh.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nah, pertama mulai dari menghilangkan rasa malas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bisa kan ya?&lt;/p&gt;

			&lt;div class="kontak"&gt;
			&lt;hr&gt;
		    &lt;h2&gt;Say Hello:&lt;/h2&gt;
			&lt;p&gt;Facebook: &lt;a href="http://facebook.com/mzaini30"&gt;/mzaini30&lt;/a&gt; / Twitter: &lt;a href="http://twitter.com/mzaini30"&gt;@mzaini30&lt;/a&gt; / LINE: &lt;a href="http://line.me/ti/p/~mzaini30"&gt;mzaini30&lt;/a&gt; / Telegram: &lt;a href="http://telegram.me/mzaini30"&gt;@mzaini30&lt;/a&gt; / Email: &lt;a href="mailto:muhzaini30@gmail.com"&gt;muhzaini30@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
		    &lt;/div&gt;
        </description>
        <pubDate>Thu, 27 Oct 2016 14:58:33 +0000</pubDate>
        <link>/2016/10/27/kenapa-ya-ada-orang-yang-malas</link>
        <guid isPermaLink="true">/2016/10/27/kenapa-ya-ada-orang-yang-malas</guid>
        
        
        <category>coba pikirkan</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Selamat Hari Blogger Nasional...</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/gambar/hari-blogger-nasional.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hai kawan semua… tau nggak kalau dunia blogging itu seru banget! Apalagi kalau ternyata di dunia blogging ini ada hari perayaannya lo… kapan itu? Hari ini bro!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Makanya, kalau kelewat satu hariii aja, udah gagal ni buat &lt;em&gt;publish&lt;/em&gt; ni postingan.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Kalau boleh tau, apa sih niat kalian bikin blog itu? Apakah karena bisa dapat duit, bisa dapat teman, atau… bisa dapat teman yang nggak cuma teman aja (ehem), atau… karena hobi nulis aja?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oke, apapun niat kalian, apapun motivasi kalian blogging, sadar nggak sadar, kita &lt;strong&gt;blogger&lt;/strong&gt; bro! Sekarang mah blogger bisa dibilang suatu profesi yang keren, macho, elegan, apalah namanya itu, apalagi kalau memang niat bloggingnya itu buat membangun &lt;em&gt;personal branding&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalau boleh tau, blog kalian isinya tentang apa saja ya?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apa tentang tutorial yang akhir-akhir ini mulai rame di grup webe, atau tentang kehidupan dengan pembawaan yang agak nyerempet-nyerempet filsafat gituuu, atau tentang keluh-kesahmu setelah menempuh hari-hari melelahkan bersama sekelilingmu (kamu introvert?)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apapun yang kamu isi di blogmu, apapun platform yang kamu gunakan (entah blogspot, wordpress, tumblr, joomla, drupal, bahkan jekyll), apapun daerah yang kamu pijak sekarang (jawa, kalimantan, sumatra, papua, de el el), apapun tampilan yang kamu terapkan ke blogmu, apapun skrip yang kamu bangun di blogmu (javascript, php, ruby, python, rust, go, de es te), apapun kamu, apapun &lt;em&gt;self&lt;/em&gt; “dalam” dirimu, &lt;em&gt;so&lt;/em&gt;, kita semua adalah blogger, yang punya cita-cita membangun masa depan yang lebih baik, masa depan yang lebih damai, lepas dari peperangan dan permusuhan, melalui tulisan-tulisan yang kita tuangkan dalam blog kita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Semoga celotehan yang ngejar target &lt;em&gt;publish&lt;/em&gt; ini ada manfaatnya ya…&lt;/p&gt;

			&lt;div class="kontak"&gt;
			&lt;hr&gt;
		    &lt;h2&gt;Say Hello:&lt;/h2&gt;
			&lt;p&gt;Facebook: &lt;a href="http://facebook.com/mzaini30"&gt;/mzaini30&lt;/a&gt; / Twitter: &lt;a href="http://twitter.com/mzaini30"&gt;@mzaini30&lt;/a&gt; / LINE: &lt;a href="http://line.me/ti/p/~mzaini30"&gt;mzaini30&lt;/a&gt; / Telegram: &lt;a href="http://telegram.me/mzaini30"&gt;@mzaini30&lt;/a&gt; / Email: &lt;a href="mailto:muhzaini30@gmail.com"&gt;muhzaini30@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
		    &lt;/div&gt;
        </description>
        <pubDate>Thu, 27 Oct 2016 07:55:10 +0000</pubDate>
        <link>/2016/10/27/selamat-hari-blogger-nasional</link>
        <guid isPermaLink="true">/2016/10/27/selamat-hari-blogger-nasional</guid>
        
        
        <category>happy anniversary</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Terkadang, Harapan Itu Hanya Sekedar Harapan</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/gambar/harapan.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kita selalu hidup pada harapan. Waktu demi waktu yang kita lalui selalu penuh dengan penggantungan harapan kita pada apapun, pada siapapun. Tentu terlalu naif ketika kita berkata, “Tak perlu menggantungkan harapan pada manusia, yang ada hanya penyesalan” padahal setiap waktunya, kita selalu menggantungkan harapan pada siapapun; pada paklek pentol supaya menghadirkan pentol yang enak dan kenyal, pada sopir taksi supaya nggak datang terlalu lama sehingga jenuh menunggu, kepada laptop supaya senantiasa menemani kita mengarungi samudra kata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Namun, seperti apakah esensi harapan?&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Harapan adalah suatu tujuan, namun bukanlah baku sebagaimana halnya ketika kita menyebutkan harapan dalam analisa tradisional SWOT. Harapan adalah penggerak setiap kegiatan kita, bahan bakar motivasi, pemberi inspirasi. Tanpa harapan, bagaikan tanpa nyawa dalam seonggok jasad ini. Dan harapan yang membuat kita merasakan suka dan kecewa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tapi, apakah hanya harapan?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seringkali kita mengatakan bahwa kita mengharapkan ini, mengharapkan itu, padahal diri ini tak bergeser sesentipun untuk melakukannya. Itukah harapan? Hanya sebagai omong kosong, bualan tanpa makna, guna membenarkan kemalasan kita? Kemalasan bergerak, kemalasan berpikir, kemalasan merenung, kemalasan beribadah. &lt;em&gt;So&lt;/em&gt;, bukankah itu hanya nampak sebagai ilusi? Harapan. Tak melakukan. Lantas, tidakkah kita malu pada harapan yang telah mengikhlaskan dirinya supaya ditafsirkan seenak &lt;em&gt;udel&lt;/em&gt; kita sendiri?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yah, begitulah, senang ‘bermimpi’ tanpa mulai mewujudkannya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jadilah kita ini. Pembicaraan bagus, dongeng-dongeng fantastis, hanya ada dalam novel, bukan dalam kehidupan. Seakan-akan impian luar biasa hanya cukup dituliskan, tak perlu dilakukan. Kita selalu membual bahwa kita mengharapkan ini, mengharapkan itu, namun hanya bisa melongo ketika harapan kita dicapai oleh orang yang berusaha.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Rajin pangkal pandai&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

			&lt;div class="kontak"&gt;
			&lt;hr&gt;
		    &lt;h2&gt;Say Hello:&lt;/h2&gt;
			&lt;p&gt;Facebook: &lt;a href="http://facebook.com/mzaini30"&gt;/mzaini30&lt;/a&gt; / Twitter: &lt;a href="http://twitter.com/mzaini30"&gt;@mzaini30&lt;/a&gt; / LINE: &lt;a href="http://line.me/ti/p/~mzaini30"&gt;mzaini30&lt;/a&gt; / Telegram: &lt;a href="http://telegram.me/mzaini30"&gt;@mzaini30&lt;/a&gt; / Email: &lt;a href="mailto:muhzaini30@gmail.com"&gt;muhzaini30@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
		    &lt;/div&gt;
        </description>
        <pubDate>Wed, 26 Oct 2016 15:10:23 +0000</pubDate>
        <link>/2016/10/26/terkadang-harapan-itu-hanya-sekedar-harapan</link>
        <guid isPermaLink="true">/2016/10/26/terkadang-harapan-itu-hanya-sekedar-harapan</guid>
        
        
        <category>kita dan dunia</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Impian Kita Bagi Dunia</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/gambar/hujan.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hidup ini begitu dinamis, begitu luar biasa. Kehidupan kita di dunia ini senantiasa bergerak. Kita tak pernah diam. Semua serba cepat, serba berputar, serba berganti tempat. Lihatlah atom-atom yang senantiasa menggepak, melontarkan elektron-elektron, reaksi fusi, dan berbagai reaksi nuklir mikro lainnya. Lihatlah pula bagaimana proses pergerakan protein dalam setiap sel di tubuh kita. Lihatlah bagaimana mitokondria memproduksi makanan, lisosom sebagai tempat pembuangannya, nukleus sebagai pusat koordinasi. Itulah kita, di dalam tubuh kita, semuanya bergerak. Lantas, bagaimana dengan sikap kita sendiri?&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Hidup kita, diri kita, begitu unik. Di balik jantung yang senantiasa berdetak, sinapsis-sinapsis yang senantiasa melontarkan berbagai informasi dengan kecepatan sekitar 400 km per jam, sel-sel yang senantiasa berkembang, diri kita… hanyalah bisa memalaskan diri di pagi yang dingin. Sangat enggan, bahkan hanya untuk melangkah sejenak menuju kamar mandi. Aneh ya? Dalam diri kita begitu aktif, begitu produktif, sedangkan diri kita, malas-malasan aja.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lalu, bagaimana dengan dunia di ‘luar tubuh kita’?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Semuanya juga serba bergerak. Semuanya dinamis. Lihatlah bagaimana bumi kita ini memutari matahari dengan kecepatan yang tentunya dapat membuat kita terhempas jikalau tak ada gravitasi bumi. Lihatlah pula bagaimana macan, singa, cheetah, berlari, berkejaran, mengejar mangsa. Dan kita? Hanya berdiam diri saja…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di sini..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tak berbuat apa-apa…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tak menyumbangkan apapun bagi ‘dunia’…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sekarang, marilah kita menjadi lebih peduli lagi. Bergerak sedikiiiit aja untuk mengubah dunia ini lebih baik. Bukankah kita memiliki impian? Bukankah dengan impian kita ini kehidupan kita semua akan lebih baik. Sedikit mengubah poros kehidupan ini lah beberapa derajat aja, pastinya kan terjadi perubahan yang besar di dunia ini.&lt;/p&gt;

			&lt;div class="kontak"&gt;
			&lt;hr&gt;
		    &lt;h2&gt;Say Hello:&lt;/h2&gt;
			&lt;p&gt;Facebook: &lt;a href="http://facebook.com/mzaini30"&gt;/mzaini30&lt;/a&gt; / Twitter: &lt;a href="http://twitter.com/mzaini30"&gt;@mzaini30&lt;/a&gt; / LINE: &lt;a href="http://line.me/ti/p/~mzaini30"&gt;mzaini30&lt;/a&gt; / Telegram: &lt;a href="http://telegram.me/mzaini30"&gt;@mzaini30&lt;/a&gt; / Email: &lt;a href="mailto:muhzaini30@gmail.com"&gt;muhzaini30@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
		    &lt;/div&gt;
        </description>
        <pubDate>Tue, 25 Oct 2016 02:50:58 +0000</pubDate>
        <link>/2016/10/25/impian-kita-bagi-dunia</link>
        <guid isPermaLink="true">/2016/10/25/impian-kita-bagi-dunia</guid>
        
        
        <category>kita dan dunia</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Betapa Langka dan Mahalnya Perdamaian</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/gambar/war.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Miris sekali kalau kita mendengar kabar-kabar dari Suriah, Irak, Palestina, dan negara-negara teluk lainnya…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tidak adakah kata lain selain ‘peperangan’?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Betapa sedih dan hancurnya hati ini ketika melihat anak-anak kecil dibantai, ibu-ibu dihinakan, rumah-rumah dibakar, rumah sakit dimusnahkan, masjid-masjid dilenyapkan. Tak adakah hati dalam diri mereka, para penjajah? Itukah kesenangan bagi mereka? Tak puaskah beribu-ribu nyawa, beribu-ribu harapan, cita, dan impian lenyap dan musnah dari dunia ini?&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Pantaskah kita berdiam diri di sini melihat itu semua? Pantaskah kita menghibur diri kita, menghabiskan berjuta-juta harta kita tanpa makna begitu saja? Tak adakah kepedulian sedikit saja walau sebesar biji sawi? Mereka saudara kita! Mereka manusia, kita pun manusia! Apakah kita tak pernah peduli? Apakah kita tak ingin dengan sungguh-sungguh membantu mereka?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mari tundukkan kepala kita, mari kita renungkan setiap peristiwa yang mereka alami, setiap penistaan, pemusnahan, pelenyapan impian dan harapan, yang meliputi hari-hari kita. Hari ini kita masih bisa tertawa, tersenyum, bahagia, tapi bagi mereka? Tertawa? Kamu menghina? Lihatlah kita yang masih mengeluh berpuasa satu hari… saja, sedangkan mereka, mau makan pun tak bisa. Nyaman kah makan dibawah dentuman suara bom dan rudal? Nyaman kah mereka hidup di bawah ketidakpastian masa depan?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hidup kita, hidup mereka… adalah satu. Sangat tak pantaslah bagi kita kalau hati ini tak terketuk menghentikan kekejian ini…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;: selamanya&lt;/p&gt;

			&lt;div class="kontak"&gt;
			&lt;hr&gt;
		    &lt;h2&gt;Say Hello:&lt;/h2&gt;
			&lt;p&gt;Facebook: &lt;a href="http://facebook.com/mzaini30"&gt;/mzaini30&lt;/a&gt; / Twitter: &lt;a href="http://twitter.com/mzaini30"&gt;@mzaini30&lt;/a&gt; / LINE: &lt;a href="http://line.me/ti/p/~mzaini30"&gt;mzaini30&lt;/a&gt; / Telegram: &lt;a href="http://telegram.me/mzaini30"&gt;@mzaini30&lt;/a&gt; / Email: &lt;a href="mailto:muhzaini30@gmail.com"&gt;muhzaini30@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
		    &lt;/div&gt;
        </description>
        <pubDate>Mon, 24 Oct 2016 08:06:12 +0000</pubDate>
        <link>/2016/10/24/betapa-langka-dan-mahalnya-perdamaian</link>
        <guid isPermaLink="true">/2016/10/24/betapa-langka-dan-mahalnya-perdamaian</guid>
        
        
        <category>kita dan dunia</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Nyalakanlah Lilin Kecil</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/gambar/lilin.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Daripada mengutuki kegelapan, mengapa kita tidak menyalakan ‘lilin kecil’?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Banyak sekali permasalahan yang terjadi di kehidupan kita ini, mulai dari masalah kita sendiri hingga masalah orang lain, mulai dari masalah bangun tidur yang susah hingga masalah membangun negara yang amburadul, mulai dari masalah ketidakdisiplinannya seorang pekerja hingga masalah pejabat nakal yang tak mau diatur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lantas, apa yang akan kita lakukan dengan semua ‘permasalahan’ ini?&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Mengutuki?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mencaci-maki?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Menggosipin?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Menjelek-jelekin?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Itukah kita? Lebih suka ‘mengutuki kegelapan’ daripada ‘menyalakan lilin kecil’?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setiap orang mempunyai ‘hak yang sama’ untuk menyelesaikan setiap permasalahan. Seorang alim ulama punya kesempatan untuk merubah akhlak para durjana, setiap polisi mempunyai kesempatan untuk menindak para pelanggar peraturan, setiap penulis punya kesempatan yang sama untuk menyadarkan para pembacanya akan posisinya di kehidupan ini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Namun pertanyaannya adalah, maukah kita sedikit saja mengerahkan tenaga untuk memperbaiki kehidupan ini?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mana yang lebih kita sukai, mengajak teman shalat di masjid ataukah membiarkannya menonton film sedangkan kita ke masjid sendiri? Mana yang kita pilih, mengingatkan teman yang salah ataukah membiarkannya seakan-akan kita tak pernah mengetahuinya?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘Membiarkan’ itu memang terlihat sangat gampang, sangat enak, sangat mudah. Namun, terkadang kita lupa akan efek yang akan terjadi dari pembiaran-pembiaran tersebut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Misalnya saja kita membuang sampah sembarangan. Lalu kita membiarkan begitu saja sikap kita tersebut. Lama kelamaan, perilaku membuang sampah sembarangan akan menjadi kebiasaan, dan dari kebiasaan akan menjadi sikap spontanitas, dari sikap spontanitas akan menjadi sifat atau trait, dari sifat akan menjadi karakter..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;.. dan itulah kepribadian kita yang baru: membuang sampah sembarangan&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oke, itu baru efeknya bagi diri kita sendiri. Namun, bagaimana bagi orang lain?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Misalnya saja kita membuang sampah sembarangan lalu dilihat oleh orang lain. Orang lain tersebut pun akhirnya mengikutinya. Lalu diikuti lagi oleh orang lain. Begitu seterusnya sehingga kita bisa menerka apa yang akan terjadi pada lingkungan kita 10 tahun kemudian.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jangan main-main dengan perilaku (behavior) karena akan menetap pada kepribadian kita (teori behavioristik).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jadi, mari kita nyalakan ‘lilin kecil’ daripada ‘mengutuki’ kegelapan.&lt;/p&gt;

			&lt;div class="kontak"&gt;
			&lt;hr&gt;
		    &lt;h2&gt;Say Hello:&lt;/h2&gt;
			&lt;p&gt;Facebook: &lt;a href="http://facebook.com/mzaini30"&gt;/mzaini30&lt;/a&gt; / Twitter: &lt;a href="http://twitter.com/mzaini30"&gt;@mzaini30&lt;/a&gt; / LINE: &lt;a href="http://line.me/ti/p/~mzaini30"&gt;mzaini30&lt;/a&gt; / Telegram: &lt;a href="http://telegram.me/mzaini30"&gt;@mzaini30&lt;/a&gt; / Email: &lt;a href="mailto:muhzaini30@gmail.com"&gt;muhzaini30@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
		    &lt;/div&gt;
        </description>
        <pubDate>Sat, 22 Oct 2016 00:07:00 +0000</pubDate>
        <link>/2016/10/22/nyalakanlah-lilin-kecil</link>
        <guid isPermaLink="true">/2016/10/22/nyalakanlah-lilin-kecil</guid>
        
        
        <category>kita dan dunia</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Project Euler Problem 10</title>
        <description>
&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-python&quot; data-lang=&quot;python&quot;&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;hi&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;2000000&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;numbers&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;set&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;xrange&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;hi&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;))&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;for&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;number&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;ow&quot;&gt;in&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;xrange&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;int&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;hi&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;**&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mf&quot;&gt;0.5&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;):&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;number&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;ow&quot;&gt;not&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;ow&quot;&gt;in&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;numbers&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;
		&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;continue&lt;/span&gt;

	&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;num&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;number&lt;/span&gt;
	&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;while&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;num&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;hi&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;
		&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;num&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;number&lt;/span&gt;
		&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;num&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;ow&quot;&gt;in&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;numbers&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt;
			&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;numbers&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;remove&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;num&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;print&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;2&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sum&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;numbers&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/gambar/euler-10.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

			&lt;div class="kontak"&gt;
			&lt;hr&gt;
		    &lt;h2&gt;Say Hello:&lt;/h2&gt;
			&lt;p&gt;Facebook: &lt;a href="http://facebook.com/mzaini30"&gt;/mzaini30&lt;/a&gt; / Twitter: &lt;a href="http://twitter.com/mzaini30"&gt;@mzaini30&lt;/a&gt; / LINE: &lt;a href="http://line.me/ti/p/~mzaini30"&gt;mzaini30&lt;/a&gt; / Telegram: &lt;a href="http://telegram.me/mzaini30"&gt;@mzaini30&lt;/a&gt; / Email: &lt;a href="mailto:muhzaini30@gmail.com"&gt;muhzaini30@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
		    &lt;/div&gt;
        </description>
        <pubDate>Wed, 19 Oct 2016 01:11:12 +0000</pubDate>
        <link>/2016/10/19/project-euler-problem-10</link>
        <guid isPermaLink="true">/2016/10/19/project-euler-problem-10</guid>
        
        
        <category>project euler</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
