<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Muhammad Zaini</title>
    <description>Sekedar catatan</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 11 Oct 2016 13:46:58 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 11 Oct 2016 13:46:58 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.1.6</generator>
    
      <item>
        <title>Bisakah Kita Berubah?</title>
        <description>&lt;p&gt;Bisakah kita berubah? Jawabannya adalah IYA, PASTI BISA!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mengapa?&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Kalau menurut &lt;a href=&quot;https://id.wikipedia.org/wiki/B.F._Skinner&quot;&gt;Skinner&lt;/a&gt;, setiap orang bisa berubah menjadi lebih baik maupun menjadi lebih buruk. Apa yang membuatnya berubah? Tentu saja yang paling utama adalah lingkungan. Apalagi kalau di lingkungan itu kan tentunya ada aturan-aturan tertentu yang mengikat setiap orang yang ada di dalamnya untuk mematuhi aturan-aturan tersebut, baik secara ikhlas maupun terpaksa. Ketika seseorang mengikuti aturan tersebut, maka akan ada pujian, dukungan dari anggota kelompok lain, penerimaan, dan hal serupa lainnya; yang disebut Skinner sebagai &lt;em&gt;reinforcement&lt;/em&gt; atau penguatan. Sedangkan, ketika seseorang melakukan hal-hal yang tabu maupun dilarang oleh kelompok tersebut, maka akan jatuh hukuman atau &lt;em&gt;extiction&lt;/em&gt; kepadanya supaya tidak mengulangi lagi perbuatannya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inilah yang disebut sebagai aliran Behavioris dalam Psikologi, yaitu suatu aliran yang menyatakan bahwa setiap perilaku manusia bisa dikendalikan melalui penguatan maupun hukuman.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oke, sekadar &lt;em&gt;intermezzo&lt;/em&gt; ya… ada tiga aliran dalam Psikologi (sepengetahuanku ya…) yaitu &lt;a href=&quot;https://id.wikipedia.org/wiki/Psikoanalisis&quot;&gt;Psikoanalisis&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://id.wikipedia.org/wiki/Behaviorisme&quot;&gt;Behaviorisme&lt;/a&gt;, dan &lt;a href=&quot;https://id.wikipedia.org/wiki/Psikologi_humanis&quot;&gt;Humanisme&lt;/a&gt;. Kasarannya ya, kalau psikoanalisis itu menyatakan bahwa setiap manusia yang lahir sudah membawa masalah, dalam behaviorisme menyatakan bahwa manusia yang lahir itu masih kosong, masih bersih, dan kalau dalam humanisme, manusia yang lahir itu pada dasarnya adalah baik semua.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 08 Oct 2016 12:07:48 +0000</pubDate>
        <link>/2016/10/08/bisakah-kita-berubah</link>
        <guid isPermaLink="true">/2016/10/08/bisakah-kita-berubah</guid>
        
        
        <category>psikologi populer</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
