<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Muhammad Zaini</title>
    <description>Sekedar catatan</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sun, 09 Oct 2016 14:42:10 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 09 Oct 2016 14:42:10 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.1.6</generator>
    
      <item>
        <title>Homeostasis</title>
        <description>&lt;p&gt;Homeostasis merujuk pada ketahanan atau mekanisme pengaturan lingkungan kesetimbangan dinamis dalam (badan organisme) yang konstan. Homeostasis merupakan salah satu konsep yang paling penting dalam biologi. Bidang fisiologi dapat mengklasifkasikan mekanisme homeostasis pengaturan dalam organisme. Umpan balik homeostasis terjadi pada setiap organisme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terdapat 2 jenis keadaan konstan atau mantap dalam homeostasis, yaitu:&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Sistem tertutup - Keseimbangan statis&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Di mana keadaan dalam yang tidak berubah seperti botol tertutup.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Sistem terbuka - Keseimbangan dinamik&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Di mana keadaan dalam yang konstan walaupun sistem ini terus berubah contohnya seperti sebuah kolam di dasar air terjun.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Organisme mempunyai 2 lingkungan, yaitu:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Lingkungan luar yaitu lingkungan yang mengelilingi organisme secara keseluruhan. Organisme akan hidup berkelompok dengan organisme-organisme (biotik) dan objek-objek yang mati (abiotik).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lingkungan dalam yaitu lingkungan dinamis dalam badan manusia yang terdiri dari fluida yang mengelilingi komunitas sel-sel yang membentuk badan.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Biotik ialah komponen hidup yang meliputi semua organisme hidup. Contoh komponen biosis ialah:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Manusia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tumbuhan&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hewan&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Abiotik ialah komponen mati, antara lain:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Suhu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nilai pH&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cahaya&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kelembapan&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Topografi&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Iklim&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;perubahan-lingkungan&quot;&gt;Perubahan lingkungan&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Perubahan kecil dalam lingkungan dinamis dalam tubuh bisa menyebabkan sel-sel mati. Contoh-contoh yang akan menyebabkan sel-sel mati walaupun dalam jumlah kecil ialah seperti:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Dehidrasi - Kurang air&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zat makanan yang kurang&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sisa racun dikumpul dalam badan&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Suhu berubah dengan mendadak&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;faktor&quot;&gt;Faktor&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Setiap faktor mempunyai jumlah tertentu yang dapat memengaruhi lingkungan dinamis. Contoh beberapa faktor dalam fluida yang perlu diatur jumlahnya:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;pH - 7,3 - 7,4, berbeda dengan salur alimentari jumlah, pH adalah berbeda-beda pada tempat tertentu.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Suhu - 37oC - 39oC&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Glukosa - 4,4 - 5,5 mmol/dm3&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Urea - 3,3 - 6,6 mmol/dm3&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;kepentingan&quot;&gt;Kepentingan&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Akibat perubahan kecil pada jumlah, hal ini akan menimbulkan masalah kepada organisme yang senantiasa berada dalam lingkungan luar yang tidak tentu dan cara hidup yang kurang sehat. Maka, untuk mengadaptasi perubahan ini, Tuhan telah menciptakan organ-organ tertentu dalam badan organisme untuk mengimbangi, mengatur, mengstabilkan, menyesuaikan, dan meneruskan lingkungan dalam supaya berada dalam keadaan yang stabil untuk sel-sel terus hidup dan berfungsi secara optimum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beberapa kepentingannya ialah:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Memungkinkan organisme beradaptasi pada lingkungan luar yang mempunyai jumlah dan habitat yang lebih luas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Menyediakan keadaan dalam (lingkungan dinamis dalam badan organisme) yang stabil supaya sel-sel dapat menjalankan hidup dengan efisien.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Memungkinkan kadar metabolisme diatur secara efisien pada saat tertentu.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Memungkinkan enzim-enzim menjalankan fungsinya dengan optimum.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;mekanisme&quot;&gt;Mekanisme&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Mekanisme ini diatur oleh otak terutama hipotalamus, yang bila terangsang akan merangsang koordinasi tubuh. Proses ini akan terjadi terus menerus hingga lingkungan dinamis dalam tubuh akan berada pada jumlah yang normal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2 koordinasi badan yang terlibat ialah:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Kordinasi kimia - Seperti hormon&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kordinasi saraf - Seperti impuls saraf&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Beberapa proses-proses yang terlibat ialah:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Umpan balik positif - Contoh demam, badan akan bertambah panas untuk membunuh bakteri dan virus.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Umpan balik negatif - Contoh keadaan panas, badan akan diatur untuk mengurangi panas badan.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Contoh homeostasis yang ringkas ialah&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Apabila cuaca panas, sistem kulit akan merespon dengan mengeluarkan peluh melalui kelenjar keringat pada epidermis kulit untuk mencegah suhu darahnya meningkat, pembuluh darah akan mengembang untuk mengeluarkan panas ke sekitarnya, hal ini juga menyebabkan kulit berwarna merah.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Apabila kadar glukosa dalam darah telah habis atau berkurang dari jumlah tertentu, hati akan dirangsang oleh insulin untuk mengubah glikogen menjadi glukosa supaya dapat digunakan sebagai tenaga untuk kontraksi otot.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Organ-organ yang terlibat dalam pengaturan homeostasis antara lain:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Hati&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ginjal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kulit&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;proses-pengaturan-dalam-tubuh-manusia&quot;&gt;Proses pengaturan dalam tubuh manusia&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Di antara kemungkinannya ialah:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Apabila banyak garam dalam badan dan kurang air&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Apabila kurang garam dalam badan dan banyak air&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Apabila kadar garam lebih dari jumlah normal dan kurang air dalam badan, tekanan osmosis darah akan meningkat, osmoreseptor pada hipotalamus akan terangsang kemudian kelenjar hipofisis akan dirangsang lebih aktif untuk mensekresikan hormon ADH yang bersifat antidiuretik untuk meningkatkan permeabilitas tubulus ginjal terhadap air, kelenjar adrenal (hormon aldosteron) akan kurang dirangsang, maka lebih banyak air diserap dan kurang ion natrium dan ion kalsium diserap kembali masuk dalam tubuh, tekanan osmosis darah akan turun, proses ini akan berulang sehingga tekanan osmosis darah pada jumlah normal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apabila kadar garam lebih rendah dari jumlah normal dalam tubuh dan lebih banyak air dalam tubuh, tekanan osmosis darah akan menurun, osmoreseptor pada hipotalamus akan terangsang kemudian kelenjar pituitari akan kurang dirangsang untuk mensekresikan hormon ADH (antidiuresis) untuk mengurangi permeabilitas tubulus ginjal terhadap air, kelenjar adrenal (hormon aldosteron) akan dirangsang dengan lebih aktif, maka lebih sedikit air diserap dan lebih sedikit juga natrium dan kalsium diserap kembali masuk dalam tubuh, tekanan osmosis darah akan naik, proses ini akan berulang sehingga tekanan osmosis darah berada pada jumlah normal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fungsi hormon antidiuresis ialah:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Merangsang penyerapan kembali air pada tubulus ginjal - Menambah permeabilitas tubulus ginjal terhadap air.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Fungsi hormon aldosteron ialah:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Agar ion natrium dan ion kalsium dalam darah tetap seimbang - Penyerapan ion kalsium dan ion natrium pada tubulus ginjal.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Memelihara keseimbangan air dan garam dalam darah&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Air yang tidak diserap masuk kembali dalam tubuh dan akan keluar sebagai air kencing.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;air-kencing&quot;&gt;Air kencing&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Proses pembentukan air kencing terdiri dari 3 proses yaitu:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Filtrasi&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Reabsorpsi&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ekskresi&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Di antara racun yang disalur keluar ialah:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Urea&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Asam urat&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Amonia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Obat - Contoh steroid&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Kandungan air kencing antara lain:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Air&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Urea&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Asam urat&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Amonia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Natrium&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Klorida&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fosfat&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;pengaturan-suhu-badan-dalam-badan-manusia&quot;&gt;Pengaturan suhu badan dalam badan manusia&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Terdapat 2 kaidah pengaturan suhu badan yaitu:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;kaidah fisika&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kaidah metabolisme&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Semua kaidah untuk mengatur suhu tubuh dibantu koordinasi tubuh.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;pengaturan-suhu-dengan-kaidah-fisik&quot;&gt;Pengaturan suhu dengan kaidah fisik&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Dikenali sebagai kaidah fisik karena pengaturan lebih banyak kepada penggunaan otot-otot tubuh dan secara fisik. Di antara kemungkinan yang akan terjadi ialah:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Suhu badan tinggi melebihi normal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Suhu badan rendah melebihi normal&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Apabila suhu badan tinggi, termoreseptor akan mentransfer suhu pada kulit, di otak, hipotalamus akan berfungsi sebagai termostat untuk mengatur suhu darah yang melaluinya, mekanisme koreksi akan diarahkan atau dirangsang oleh hipotalamus dengan menggunakan koordinasi tubuh.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mekanisme koreksi apabila suhu badan tinggi ialah:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Vasodilasi yaitu pembuluh darah mengembang untuk berdekatan dengan kulit (lingkungan luar) yang memungkinkan panas dibebaskan keluar.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bulu kulit ditegaskkan untuk mengurangi udara yang terperangkap pada kulit supaya panas mudah dibebaskan karena udara adalah konduktor panas yang baik. Bulu kulit diatur oleh otot erektor.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lebih banyak darah pada kulit (kulit kelihatan merah) - Memudahkan panas darah terbebas keluar melalui proses penyinaran.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Berpeluh - Air keringat yang dirembes oleh kelenjar keringat mempunyai panas pendam tentu yang tinggi dapat menyerap panas yang tinggi dan terbebas ke lingkungan sekitar apabila air peluh menguap.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Apabila suhu tubuh rendah, termoreseptor akan menaikkan suhu pada kulit, di otak hipotalamus akan berfungsi sebagai termostat mengatur suhu darah yang melaluinya, mekanisme koreksi akan diarahkan atau dirangsang oleh hipotalamus dengan menggunakan koordinasi badan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mekanisme koreksi apabila suhu badan rendah ialah:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Vasokonstriksi yaitu pembuluh darah menyempit untuk menjauhi kulit agar panas tak banyak keluar ke lingkungan sekitar.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bulu kulit ditegakkan agar lebih banyak udara yang terperangkap pada kulit supaya panas sukar dibebaskan karena udara adalah konduktor panas yang baik. Bulu kulit diatur oleh otot erektor.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kurang darah pada kulit (Kulit kurang kelihatan kemerahan atau pucat) - Kurang mengalami proses penyinaran untuk mencegah panas terbebas keluar lingkungan.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kurangnya keringat - Saat kurang air keringat dirembeskan oleh kelenjar peluh maka panas tak banyak dibebaskan melalui penguapan air peluh.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&quot;pengawalan-suhu-dengan-kaidah-metabolik&quot;&gt;Pengawalan suhu dengan kaidah metabolik&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Dikenal sebagai kaidah metabolik karena pengaturan lebih kepada penggunaan kimia badan daripada secara fisik walaupun terdapat pengaturan yang melibatkan otot-otot. Kawalan ini melibat peranan:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Otot rangka&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kelenjar adrenal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kelenjar tiroid&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Dalam keadaan sejuk, hipotalamus akan mengatur otot rangka untuk vasokonstriksi secara aktif. Hal ini akan menyebabkan seseorang mengigil dan meningkatkan suhu badan. Pada saat yang sama, kelenjar adrenal akan mensekresikan hormon adrenalin dan noradrenalin sedangkan kelenjar tiroid akan mensekresikan hormon tiroksin, semua hormon ini bertujuan untuk meningkatkan suhu badan dengan cara meningkatkan metabolisme tubuh.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dalam keadaan panas, aktivitas otot rangka akan berkurang, begitu juga dengan sekresi hormon-hormon tertentu oleh kelenjar adrenal dan kelenjar tiroid akan berkurang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hormon epinefrin dan norepinefrin bertindak dengan:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Meningkatkan kadar detak jantung dan kadar pernapasan.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Meningkatkan tekanan darah&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Meningkatkan metabolisme badan&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Meningkatkan kadar gula darah dengan merangsang pengubahan glikogen ke glukosa.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Pengaturan kadar gula sedikit dalam darah atau glukosa. Di antara kemungkinan yang mungkin terjadi ialah:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Kadar gula sedikit atau glukosa terlampau banyak&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kadar gula sedikit atau glukosa terlampau sedikit&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Apabila kadar glukosa terlampau banyak, lebih dari jumlah normal, sel beta pada Pulau Langerhans akan mensekresikan lebih banyak hormon insulin, kadar glukosa dalam darah akan turun, proses ini akan berlanjut hingga kadar glukosa dalam darah berada pada jumlah yang normal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fungsi hormon insulin ialah:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Merangsang pengubahan glukosa ke glikogen untuk disimpan dalam hati.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Merangsang oksidasi glukosa untuk tujuan respirasi dalam sel.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Apabila kadar glukosa terlampau rendah, kurang dari jumlah normal, sel alfa pada kelenjar pulau-pulau Langerhans akan mensekresikan lebih banyak hormon glukagon, kadar glukosa dalam darah akan naik, proses ini akan berlanjut sehingga kadar glukosa dalam darah berada pada jumlah normal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fungsi hormon glukagon ialah:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Merangsang pengubahan glikogen ke glukosa dalam darah.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Sel-sel Langerhans terletak dalam pankreas.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;rujukan&quot;&gt;Rujukan&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Kursus Sains Fajar Bakti (Penerbit Fajar Bakti) (008974-T) - 1999 - Biologi STPM Jilid 1 oleh Peter Chen terjemahan oleh Liew Shee Leong dan Lim Peng Lai - ISDN 967-65-0658-3&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;SASBADI (139288-X) - 2004 - Master Studi Sasbadi SPM Biologi Tingkatan 4 dan 5 oleh Mah Chee Wai, Dr. Tina Lim Swee Kim, dan Nazar Shaarani - ISDN 983-59-2090-7&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;‘K’ Publishing (144639) - 2004 - KBSM Biologi Tingkatan 5 oleh Zolkofli bin Awang, Nurul Uyun binti Abdullah, Norma binti Ismail, Fathiah binti Mansoor, dan Mohd. Nazri bin Md. Saad - ISDN 983-852-379-8&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Sumber: &lt;a href=&quot;https://id.wikipedia.org/wiki/Homeostasis&quot;&gt;https://id.wikipedia.org/wiki/Homeostasis&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 09 Oct 2016 14:31:50 +0000</pubDate>
        <link>/persiapan%20uts%20biopsikologi/2016/10/09/homeostasis.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/persiapan%20uts%20biopsikologi/2016/10/09/homeostasis.html</guid>
        
        
        <category>persiapan uts biopsikologi</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Pengertian Biopsikologi</title>
        <description>&lt;p&gt;Biopsikologi atau yang sering di sebut dengan nama lain Neurosains merupakan cabang ilmu sains yang sangat berpeluang untuk menyumbang peran penting dalam proses kehidupan. Sebagai salah satu perspektif keilmuan dalam khasanah ilmu psikologi, ia mencoba menjawab suatu fenomena psikologis dengan pemahaman fisiologis. Bidang ilmu ini pun berkaitan erat dengan neuroscience, studi ilmiah tentang sistem saraf dimana dalam bidang ini kita akan mendalami hal ihwal otak kita termasuk kompleksitas otak. Berbagai penelitian meembuktikan, aplikasi praktis biopsikologi dalam berbagai bidang terapan psikologi memiliki peran penting dalam meningkatkan optimalisasi potensi manusia dan meningkatkan kualitas hidupnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Biopsikologi merupakan pendekatan psikologi dari aspek biologi. Asumsi yang belum terbantahkan dan memiliki dasar yang kuat terkait bahwa manusia pada dasarnya mewarisi sifat-sifat fisik dari orang tuanya, atau juga nenek dan kakeknya secara genetik.Ciri-ciri ini nampak melalui aspek tinggi badan, warna kulit, warna mata, keadaan rambut lurus atau kerinting, ketebalan bibir dan sebagainya. Demikian pula ahli biopsikologi banyak mengkaitkan antara genetika, sifat dan tingkah laku manusia, mereka menjelaskan bab ini melalui 4 kategori, yaitu fisiologi, ontogeny, evolusi dan fungsional (Tinbergen, 1951). Penjelasan fisiologis mengaitkan perilaku dengan aktivitas otak dan organ tubuh lainnya, contohnya reaksi kimia yang menyebabkan hormone bekerja dan mempengaruhi aktivitas otak yang pada akhirnya mengendalikan kontraksi otot. Lain halnya dengan penjelasan ontogeni yang melihat adanya pengaruh gen, nutrisi, pengalaman serta interaksi kesemuanya dalam membentuk suatu perilaku, contohnya kemampuan untuk meredam sebuah impuls terlatih semenjak balita hingga masa remaja seiring dengan tahapan perkembangan sisi depan otak.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;Sementara penjelasan evolusi akan merekontruksi sejarah evolusi suatu struktur atau perilaku sebagai contoh ketika kita merasa takut seringkali kita merinding (menegakkan rambut halus pada lengan dan tengkuk) dan ini merupakan kemampuan yang diwarisi oleh leluhur kita. Dan yang terakhir adalah penjelasan fungsional yang akan menguraikan alasan mengapa sebuah struktur atau perilaku manusia berevolusi, dimana pada sebuah populasi kecil yang terisolasi sebuah gen dapat terwariskan secara tidak sengaja melalui proses hanyutan genetika. Efek hanyutan genetika ini akan berkurang jika ukuran populasi semakin besar. Pengertian tentang prilaku akan semakin berkembang jika menggabungkan sebanyak mungkin informasi mulai dari mekanisme tubuh yang menghasilkannya, perkembangannya di dalam suatu individu serta bagaimana evolusi dan fungsinya bagi individu.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;definisi-biopsikologi&quot;&gt;Definisi Biopsikologi&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Biopsikologi adalah ilmu yang mempelajari mekanisme prilaku dan pengalaman dari sisi fisiologi, evolusi, serta perkembangan.Biopsikologi merupakan pendekatan psikologi dari aspek biologi.Tujuan dari mempelajari Biopsikologi adalah untuk mengaitkan antara topik biologi dan topik psikologi.Biopsikologi sendiri merupakan cabang ilmu yang pembahasannya terpusat pada fungsi otak.Istilah biopsikologi memiliki makna yang sama dengan psikobiologi, psikologi fisiologis, dan neurosains prilaku. Istilah biopsikologi memberi tekanan bahwa tujuan akhirnya adalah mengkaitkan antara topik-topik biologi dengan psikologi.Sebagai bidang studi, neurosains banyak mengandung konsep-konsep yang berkaitan dengan prilaku.Dibidang studi tersebut pun banyak terkandung detail-detail yang berkaitan dengan anatomi dan kimia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meskipun biopsikologi tergolong ilmu yang masih muda, namun ia memiliki perkembangan yang cepat dan memiliki kaitan yang erat dengan disiplin ilmu yang lain, diantaranya:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Biological Psychiatry, membahas tentang biologi yamg berkaitan dengan penyimpangan psikiatris dan perlakuan (treatment) terhadap penyimpangan tersebut melalui manipulasi otak.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Developmental Neurobiology, membahas tentang perubahan sistem saraf sejalan dengan kemasakan dan usia; neurobiology biasa juga disebut dengan neuroscience.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Neuroanatomy, mempelajari tentang struktur atau anatomi sistem saraf.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Neurochemistry, mempelajari proses-proses kimiawi yang muncul akibat aktivitas saraf, terutama proses yang mendasari transmisi sinyal melalui sel-sel saraf.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Neuroendocrinology, mempelajari interaksi antara sistem saraf dengan kelenjar-kelenjar endokrin dan hormon-hormon yang diproduksinya.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Neuroethology, mempelajari kaitan antara sistem saraf dan perilaku yang muncul dalam lingkungan alami hewan dan dalam lingkungan laboratorium yang dikontrol ketat.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Neuropathology, mempelajari penyimpangan sistem saraf.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Neuropharmacology, mempelajari efek obat-obatan pada sistem saraf, terutama yang mempengaruhi transmisi sel saraf.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Neurophysiology, mempelajari respon sistem saraf, terutama yang terlibat dalam transmisi sinyal elektronik melalui sel-sel saraf dan antara sel-sel saraf.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&quot;penelitian-dalam-biopsikologi&quot;&gt;Penelitian dalam Biopsikologi&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Meskipun biopsikologis hanya satu diantara banyak disiplin yang berkontribusi pada neurosains, namun dianya cukup luas dan beragam. Biopsikologi mengkaji berbagai macam fenomena dan penelitian dengan banyak cara. Penelitian biopsikologis dapat melibatkan subjek manusia atau non manusia, bisa berbentuk eksperimen formal atau studi non eksperimental, dan bisa juga berbentuk penelitian murni maupun terapan.Beberapa metodologi dalam biopsikologi, di antaranya sebagai berikut :&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Metodologi Eksperimental&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Cara ini dilakukan biasanya di dalam laboratorium dengan mengadakan berbagai eksperimen.Peneliti mempunyai kontrol sepenuhnya terhadap jalannya suatu eksperimen. Yaitu menentukan akan melakukan apa pada sesuatu yang akan ditelitinya, kapan akan melakukan penelitian, seberapa sering melakukan penelitiannya, dan sebagainya. Pada metode eksperimental, maka sifat subjektivitas dari metode introspeksi akan dapat diatasi. Pada metode instrospeksi murni hanya diri peneliti yang menjadi objek.Tetapi pada instrospeksi eksperimental jumlah subjek banyak, yaitu orang - orang yang dieksperimentasi itu. Dengan luasnya atau banyaknya subjek penelitian maka hasil yang didapatkan akan lebih objektif&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Observasi Ilmiah&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Pada pengamatan ilmiah, suatu hal pada situasi-situasi yang ditimbulkan tidak dengan sengaja. Melainkan dengan proses ilmiah dan secara spontan. Observasi alamiah ini dapat diterapkan pula pada tingkah laku yang lain, misalnya saja : tingkah laku orang-orang yang berada di toko serba ada, tingkah laku pengendara kendaraan bermotor dijalan raya, tingkah laku anak yang sedang bermain, perilaku orang dalam bencana alam, dan sebagainya.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Sejarah Kehidupan (metode biografi)&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Sejarah kehidupan seseorang dapat merupakan sumber data yang penting untuk lebih mengetahui “jiwa” orang yang bersangkutan, misalnya dari cerita ibunya, seorang anak yang tidak naik kelas mungkin diketahui bahwa dia bukannya kurang pandai tetapi minatnya sejak kecil memang dibidang musik sehingga dia tidak cukup serius untuk mengikuti pendidikan di sekolahnya. Dalam metode ini orang menguraikan tentang keadaaa, sikap - sikap ataupun sifat lain mengenai orang yang bersangkutan . Pada metode ini disamping mempunyai keuntungan juga mempunyai kelemahan, yaitu tidak jarang metode ini bersifat subjektif.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Wawancara&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Wawancara merupakan tanya jawab si pemeriksa dan orang yang diperiksa. Agar orang diperiksa itu dapat menemukan isi hatinya itu sendiri, pandangan-pandangannya, pendapatnya dan lain-lain sedemikian rupa sehingga orang yang mewawancarai dapat menggali semua informasi yang dibutuhkan.Baik angket atau interview keduanya mempunyai persamaan, tetapi berbeda dalam cara penyajiannya. Keuntungan interview dibandingkan dengan angket yaitu:&lt;/p&gt;

    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Pada interview apabila terdapat hal yang kurang jelas maka dapat diperjelas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Interviwer(penanya) dapat menyesuaikan dengan suasana hati interviwee (responden yang ditanyai)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Terdapat interaksi langsung berupa face to facesehingga diharapkan dapat membina hubungan yang baik saat proses interview dilakukan.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Angket&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Angket merupakan wawancara dalam bentuk tertulis.Semua pertanyaan telah di susun secara tertulis pada lembar-lembar pertanyaan itu, dan orang yang diwawancarai tinggal membaca pertanyaan yang diajukan, lalu menjawabnya secara tertulis pula. Jawaban-jawabannya akan dianalisis untuk mengetahui hal-hal yang diselidiki&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Pemeriksaan Psikologi&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Dalam bahasa populernya pemeriksaan psikologi disebut juga dengan psikotes Metode ini menggunakan alat-alat psikodiagnostik tertentu yang hanya dapat digunakan oleh para ahli yang benar-benar sudah terlatih.alat-alat itu dapat dipergunakan unntuk mengukur dan untuk mengetahui taraf kecerdasan seseorang, arah minat seseorang, sikap seseorang, struktur kepribadian seeorang, dan lain-lain dari orang yang diperiksa itu.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Metode Analisis Karya&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Dilakukan dengan cara menganalisis hasil karya seperti gambar - gambar, buku harian atau karangan yang telah dibuat. Hal ini karena karya dapat dianggap sebagai pencetus dari keadaan jiwa seseorang.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Metode Statistik&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Umumnya digunakan dengan cara mengumpulkan data atau materi dalam penelitian lalu mengadakan penganalisaan terhadap hasil; yang telah didapat&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Sumber: &lt;a href=&quot;http://www.ilmupsikologi.com/2015/09/pengertian-sejarah-dan-metode-riset-biopsikologi.html&quot;&gt;http://www.ilmupsikologi.com/2015/09/pengertian-sejarah-dan-metode-riset-biopsikologi.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 09 Oct 2016 14:26:03 +0000</pubDate>
        <link>/persiapan%20uts%20biopsikologi/2016/10/09/pengertian-biopsikologi.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/persiapan%20uts%20biopsikologi/2016/10/09/pengertian-biopsikologi.html</guid>
        
        
        <category>persiapan uts biopsikologi</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Biopsikologi</title>
        <description>&lt;p&gt;Biopsikologi merupakan pendekatan psikologi dari aspek biologi. Manusia pada dasarnya mewarisi sifat-sifat fisik dari orang tuanya, atau juga nenek dan kakeknya secara genetik. Ciri-ciri ini nampak melalui aspek tinggi badan, warna kulit, warna mata, keadaan rambut lurus atau kerinting, ketebalan bibir dan sebagainya. Demikian pula ahli biopsikologi melihat bahawa sifat dan tingkah laku manusia juga mengalami pewarisan daripada induk asal. Sebagai contoh sifat pendiam, talkactive, dominan atau pasif adalah ciri-ciri sifat alamiah manusia dan tidak dipelajari melalui pengalaman.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sumber: &lt;a href=&quot;https://id.wikipedia.org/wiki/Biopsikologi&quot;&gt;https://id.wikipedia.org/wiki/Biopsikologi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 09 Oct 2016 14:21:25 +0000</pubDate>
        <link>/persiapan%20uts%20biopsikologi/2016/10/09/biopsikologi.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/persiapan%20uts%20biopsikologi/2016/10/09/biopsikologi.html</guid>
        
        
        <category>persiapan uts biopsikologi</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Bisakah Kita Berubah?</title>
        <description>&lt;p&gt;Bisakah kita berubah? Jawabannya adalah IYA, PASTI BISA!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mengapa?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalau menurut &lt;a href=&quot;https://id.wikipedia.org/wiki/B.F._Skinner&quot;&gt;Skinner&lt;/a&gt;, setiap orang bisa berubah menjadi lebih baik maupun menjadi lebih buruk. Apa yang membuatnya berubah? Tentu saja yang paling utama adalah lingkungan. Apalagi kalau di lingkungan itu kan tentunya ada aturan-aturan tertentu yang mengikat setiap orang yang ada di dalamnya untuk mematuhi aturan-aturan tersebut, baik secara ikhlas maupun terpaksa. Ketika seseorang mengikuti aturan tersebut, maka akan ada pujian, dukungan dari anggota kelompok lain, penerimaan, dan hal serupa lainnya; yang disebut Skinner sebagai &lt;em&gt;reinforcement&lt;/em&gt; atau penguatan. Sedangkan, ketika seseorang melakukan hal-hal yang tabu maupun dilarang oleh kelompok tersebut, maka akan jatuh hukuman atau &lt;em&gt;extiction&lt;/em&gt; kepadanya supaya tidak mengulangi lagi perbuatannya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inilah yang disebut sebagai aliran Behavioris dalam Psikologi, yaitu suatu aliran yang menyatakan bahwa setiap perilaku manusia bisa dikendalikan melalui penguatan maupun hukuman.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oke, sekadar &lt;em&gt;intermezzo&lt;/em&gt; ya… ada tiga aliran dalam Psikologi (sepengetahuanku ya…) yaitu &lt;a href=&quot;https://id.wikipedia.org/wiki/Psikoanalisis&quot;&gt;Psikoanalisis&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://id.wikipedia.org/wiki/Behaviorisme&quot;&gt;Behaviorisme&lt;/a&gt;, dan &lt;a href=&quot;https://id.wikipedia.org/wiki/Psikologi_humanis&quot;&gt;Humanisme&lt;/a&gt;. Kasarannya ya, kalau psikoanalisis itu menyatakan bahwa setiap manusia yang lahir sudah membawa masalah, dalam behaviorisme menyatakan bahwa manusia yang lahir itu masih kosong, masih bersih, dan kalau dalam humanisme, manusia yang lahir itu pada dasarnya adalah baik semua.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 08 Oct 2016 12:07:48 +0000</pubDate>
        <link>/psikologi%20populer/2016/10/08/bisakah-kita-berubah.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/psikologi%20populer/2016/10/08/bisakah-kita-berubah.html</guid>
        
        
        <category>psikologi populer</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
